\chapter{Conclusión}\label{ch:Conclusión}

En este plan de migración se han considerado los programas privativos que se utilizan actualmente y sus respectivas alternativas en software libre. Según los resultados obtenidos a partir de la investigación y búsqueda de alternativas libres, se puede concluir que la migración a software libre es factible si los alumnos están de acuerdo.\par

Cabe destacar que uno de los factores más importantes en la búsqueda de información fue la comunidad de software libre, la cual está conformada en su mayoría por usuarios finales. Estos mismos usuarios sirvieron de guía y ayuda para enfocarse en la elaboración de una estrategia que permita afrontar el problema propuesto. Con la ayuda de sus recomendaciones, se llegó a la conclusión de que se requiere una capacitación y formación adecuada para trabajar en el nuevo entorno de trabajo. En el caso de la persona responsable de la migración e implementación, asumirá el tiempo asociado al entrenamiento, capacitación, formación y soporte a los alumnos.\par

Como trabajo futuro, se propone la ampliación de este proyecto, la generación de una política de seguridad, una administración centralizada y una planificación más detallada del proceso de migración.

Como señala Stallman, es importante que en escuelas y universidades se utilice software libre, ya que estas instituciones educativas están decidiendo el futuro de la sociedad. Por lo tanto, no se debe aceptar que en un espacio perteneciente a la universidad se utilice y enseñe a utilizar software privativo, sabiendo que el deber de una universidad es la creación y difusión del conocimiento. Los alumnos, como parte de ella, también deben defender la libertad de  las personas para compartir el conocimiento y el software.	

	
	\vspace{0.3cm}
	
	\begin{quote}
		
		\begin{flushright}
			
		{\small	«Las escuelas deben enseñar a sus alumnos a ser ciudadanos de una sociedad fuerte, capaz, independiente y libre».\par
		
		The Free Software Foundation.}
		
	\end{flushright}

		
	\end{quote}
	